# РГР 3. Классификация линейных уравнений в частных производных второго порядка.

__Задание.__ Определить тип уравнения в частных производных второго порядка
$$ u_{xx} - 4 u_{xy} - 32 u_{yy} = 0, $$
привести его к каноническому виду, найти его общее решение и сделать проверку.

_Шаг 1._ Определим константы.

Уравнение в общем виде:
$$ a_{11} u_{xx} + 2 a_{12} u_{xy} + a_{22} u_{yy} + b_1 u_x + b_2 u_y + c u = 0.$$
Следовательно,
$$ a_{11} = 1, \ a_{12} = -2, \ a_{22} = -32, \ b_1 = b_2 = c = 0.$$

_Шаг 2._ Составим характеристическое уравнение:
$$ a_{11} (dy)^2 - 2 a_{12} dx dy + a_{22} (dx)^2 = 0.$$

В нашем случае:
$$ (dy)^2 + 4 dx dy - 32 (dx)^2 = 0.$$

_Шаг 3._ Определим тип исходного уравнения, решая характеристическое.
Для этого делим характеристическое уравнение на $dx^2 \neq 0$.
$$ a_{11} \left( \dfrac{dy}{dx} \right)^2 - 2 a_{12} \dfrac{dy}{dx} + a_{22} = 0.$$
Получим дискриминант, деленный на 4, полученного квадратного уравнения:
$$ \Delta = a_{12}^2 - a_{11} a_{22}. $$

В нашем случае:
$$ \left( \dfrac{dy}{dx} \right)^2 + 4 \dfrac{dy}{dx} -  32 = 0. $$
$$ \Delta = \left( -2 \right)^2 - 1 \cdot (-32) = 4 + 32 = 36. $$
Так как $\Delta = 36 > 0$, следовательно, уравнение __гиперболического__ типа.

_Шаг 4._ Решим характеристическое (квадратное) уравнение.
$$ \dfrac{dy}{dx} = \dfrac{a_{12} \pm \sqrt{\Delta}}{a_11} = \dfrac{-2 \pm 6}{1}. $$
Получили два обыкновенных дифференциальных уравнения:
$$
    \begin{cases}
    dy = 4 dx \\
    dy = -8 dx
    \end{cases},
    \Rightarrow
    \begin{cases}
    y - 4x = C \\
    y + 8x = C
    \end{cases}.
$$
Замена:
$$
    \begin{cases}
    \xi = y - 4x \\
    \eta = y + 8x
    \end{cases}.
$$

_Шаг 5._ Переходим к новым переменным, используя полученную замену:
$$ (x, y) \rightarrow (\xi, \eta), \quad u(x, y) \rightarrow u(\xi, \eta). $$

Для этого посчитаем необходимые нам производные:
$$ \xi_x = -4, \quad \eta_x = 8, $$
$$ \xi_y = 1, \quad \eta_y = 1, $$
$$ \xi_{xx} = \dots = \eta_{yy} = 0.$$

Переход к новым переменным:
$$ u_x = u_\xi \xi_x + u_\eta \eta_x = -4 u_\xi + 8 u_\eta. $$
$$ u_y = u_\xi \xi_y + u_\eta \eta_y = u_\xi + u_\eta. $$
$$ u_{xx} = u_{\xi\xi} \xi_x^2 + 2 u_{\xi\eta} \xi_x \eta_x + u_{\eta\eta} \eta_x^2 + u_\xi \xi_{xx} + u_\eta \eta_{xx} = 16 u_{\xi\xi} - 64 u_{\xi\eta} + 64 u_{\eta\eta}. $$
$$ u_{xy} = u_{\xi\xi} \xi_x \xi_y + u_{\xi\eta} \left( \xi_x \eta_y + \xi_y \eta_x \right) + u_{\eta\eta} \eta_x \eta_y + u_\xi \xi_{xy} + u_\eta \eta_{xy} = -4 u_{\xi\xi} + 4 u_{\xi\eta} + 8 u_{\eta\eta}. $$
$$ u_{yy} = u_{\xi\xi} \xi_y^2 + 2 u_{\xi\eta} \xi_y \eta_y + u_{\eta\eta} \eta_y^2 + u_\xi \xi_{yy} + u_\eta \eta_{yy} = u_{\xi\xi} + 2 u_{\xi\eta} + u_{\eta\eta}. $$

Подставим:
| $(x, y)$      | $u_{\xi\xi}$   | $u_{\xi\eta}$    | $u_{\eta\eta}$   |
| ------------: |:-------------: | :--------------: | :--------------: |
| $u_{xx}$      | $16u_{\xi\xi}$ | $-64u_{\xi\eta}$ | $64u_{\eta\eta}$ |
| $+$           |                |                  |                  |
| $-4 u_{xy}$   | $16u_{\xi\xi}$ | $-16u_{\xi\eta}$ | $-32u_{\eta\eta}$|
| $+$           |                |                  |                  |
| $-32 u_{yy}$  | $-32u_{\xi\xi}$| $-64u_{\xi\eta}$ | $-32u_{\eta\eta}$|
| -------------------------------------------------------------------- |
|               |                | $-144u_{\xi\eta}$|                  |

Получили:
$$ -144u_{\xi\eta} = 0. $$

Разделяя на $-144$ получаем окончательный __канонический вид__:
$$ u_{\xi\eta} = 0. $$

_Шаг 6._ Поиск общего решения канонического уравнения.

Сделаем замену
$$ u_\xi = v. $$
$$ v_\eta = 0 \ \Rightarrow \ v = C(\xi) \ \Rightarrow \ u_\xi = C(\xi), $$
$$ u = \int C(\xi) d\xi = f(\xi) + g(\eta). $$

__Общее решение в канонических переменных__:
$$ u(\xi, \eta) = f(\xi) + g(\eta). $$

__Общее решение в исходных переменных__:
$$ u(x, y) = f(y - 4x) + g(y + 8x). $$

_Шаг 7._ Проверка.

Возьмем, например, за $f(\xi)$ и $g(\eta)$ следующие функции:
$$ f(\xi) = \xi^2, \quad g(\eta) = \eta^2. $$
Тогда
$$ u(\xi, \eta) = \xi^2 + \eta_^2 $$
$$ u(x, y) = (y - 4x)^2 + (y + 8x)^2 = 2 y^2 + 8 x y + 80 x^2. $$
Найдем необходимые производные:
$$ u_x = 8 y + 160 x, $$
$$ u_y = 4 y + 8 x, $$
$$ u_{xx} = 160, \quad u_{yy} = 4, \quad u_{xy} = 8. $$

Подставляем в исходное уравнение:
$$ 160 - 4 \cdot 8 - 32 \cdot 4 = 160 - 32 - 128 = 0. $$

Получили тождество, что и следовало доказать.
